\section{Giới thiệu}

\subsection{Mục tiêu của bài báo cáo}

Trong những năm gần đây, học sâu (deep learning) đã trở thành một trong những hướng tiếp cận quan trọng và hiệu quả nhất trong lĩnh vực thị giác máy tính (computer vision). Nhờ khả năng tự động học đặc trưng từ dữ liệu, các mô hình học sâu đã đạt được những kết quả vượt trội trong nhiều bài toán như phân loại ảnh, phát hiện đối tượng và nhận dạng khuôn mặt. Đặc biệt, sự phát triển của các kiến trúc hiện đại như Convolutional Neural Networks (CNN) \cite{vaswani2017attention} và Vision Transformer (ViT) \cite{dosovitskiy2020image} đã mở ra nhiều hướng nghiên cứu và ứng dụng mới.

Bài báo cáo này tập trung vào bài toán phân loại ảnh, một trong những bài toán cơ bản nhưng mang tính nền tảng trong thị giác máy tính. Mục tiêu chính là xây dựng, huấn luyện và so sánh hiệu năng của nhiều mô hình học sâu khác nhau, từ các mô hình đơn giản như \textbf{Softmax Regression} và \textbf{Multi-Layer Perceptron (MLP)} đến các mô hình phức tạp hơn như \textbf{CNN} và \textbf{Vision Transformer}. Thông qua đó, người thực hiện có thể hiểu rõ hơn về cách các mô hình học được biểu diễn dữ liệu ảnh cũng như ưu, nhược điểm của từng kiến trúc.

Bên cạnh việc sử dụng các thành phần có sẵn trong thư viện PyTorch \cite{paszke2019pytorch}, báo cáo còn đi sâu vào việc tự hiện thực một số thành phần quan trọng, điển hình là khối Transformer Encoder. Điều này giúp làm rõ cơ chế hoạt động bên trong của mô hình Transformer, từ đó nâng cao khả năng hiểu và tùy biến mô hình cho các bài toán thực tế.

Ngoài ra, báo cáo cũng khảo sát các hướng mở rộng như kết hợp nhiều kiến trúc khác nhau (ví dụ CNN kết hợp Transformer), các phương pháp biểu diễn ảnh đa dạng, cũng như áp dụng các mô hình chuỗi như LSTM \cite{vennerod2021lstm}, GRU \cite{chung2014empirical} cho dữ liệu ảnh. Những thử nghiệm này nhằm mục đích khám phá sâu hơn không gian thiết kế mô hình và đánh giá ảnh hưởng của từng lựa chọn đến hiệu năng tổng thể.

Thông qua quá trình thực nghiệm và phân tích, báo cáo hướng đến việc cung cấp một cái nhìn toàn diện về các phương pháp tiếp cận khác nhau trong bài toán phân loại ảnh, đồng thời rút ra những nhận xét và bài học quan trọng trong việc xây dựng và đánh giá mô hình học sâu.

\subsection{Giới thiệu về tập dữ liệu CIFAR-10}

Trong bài báo cáo này, nhóm sử dụng tập dữ liệu \textbf{CIFAR-10} \cite{krizhevsky2009learning} để thực hiện các thí nghiệm phân loại ảnh. CIFAR-10 là một trong những tập dữ liệu phổ biến và tiêu chuẩn trong lĩnh vực thị giác máy tính, thường được sử dụng để đánh giá hiệu năng của các mô hình học máy và học sâu.

CIFAR-10 là tập dữ liệu gồm tổng cộng \textbf{60,000 ảnh màu}, mỗi ảnh có kích thước nhỏ $32 \times 32$ pixel. Tập dữ liệu được chia thành \textbf{10 lớp đối tượng}, bao gồm: airplane, automobile, bird, cat, deer, dog, frog, horse, ship, truck.

Về cách phân chia dữ liệu:
\begin{itemize}
\item \textbf{50,000 ảnh} được sử dụng cho tập huấn luyện (training set)
\item \textbf{10,000 ảnh} còn lại được dùng cho tập kiểm tra (test set)
\end{itemize}

Đặc điểm nổi bật của CIFAR-10 là kích thước ảnh nhỏ nhưng chứa nhiều biến thể về góc nhìn, ánh sáng và nền, khiến bài toán phân loại trở nên không hề đơn giản. Điều này giúp tập dữ liệu trở thành một lựa chọn phù hợp để đánh giá khả năng học đặc trưng của các mô hình từ cơ bản đến nâng cao.

\subsection{Phân tích dữ liệu khám phá (EDA)}

\subsection{Lý do lựa chọn CIFAR-10}

Việc lựa chọn CIFAR-10 cho bài toán này dựa trên một số lý do chính sau:

\begin{itemize}
\item \textbf{Phù hợp với mục tiêu bài tập:} CIFAR-10 có độ phức tạp vừa phải, đủ để thể hiện sự khác biệt giữa các mô hình như MLP, CNN và Transformer, nhưng vẫn có thể huấn luyện trong thời gian hợp lý.
\item \textbf{Dữ liệu chuẩn và phổ biến:} Đây là benchmark phổ biến, giúp dễ dàng so sánh kết quả với các nghiên cứu và triển khai trước đó.
\item \textbf{Kích thước nhỏ gọn:} Ảnh có kích thước nhỏ giúp giảm chi phí tính toán, phù hợp với môi trường thực nghiệm hạn chế tài nguyên.
\item \textbf{Đa dạng về đặc trưng hình ảnh:} Bao gồm nhiều loại đối tượng với đặc trưng khác nhau (động vật, phương tiện), giúp đánh giá khả năng trích xuất đặc trưng của mô hình.
\end{itemize}

Ngoài ra, theo quan sát từ quá trình thực nghiệm của nhóm, CIFAR-10 cũng cho thấy sự khác biệt rõ ràng về hiệu năng giữa các kiến trúc mô hình, từ đó giúp việc phân tích và so sánh trở nên trực quan và có ý nghĩa hơn.